\subsection{Schnittstelle Pi <-> Freedomboard}
\label{sub:itserial}

Die Kommunikation zwischen dem Freedomboard, welches die Elektronik steuert, und dem Raspberry Pi
geschieht über eine RS232 Schnittstelle. Für diese wurde ein Interface definiert, welches alle
nötigen Kommandos beinhaltet. Zuerst wird jeweils ein Befehlsbyte geschrieben, danach, je nachdem
ob ein Befehl noch Daten mitsenden muss, wird ein Byte an Daten gesendet. Eine
Checksummenüberprüfung ist nicht vorgesehen, da allfällige Fehler in der Übertragung,
zum Beispiel durch die schnelle Abfolge von Lenkbefehlen, schnell überschrieben werden.

\subsubsection{Konzept}
\label{ssub:itserial_konzept}

Folgende Befehle können vom Pi an den Mikrocontroller gesendet werden:

\begin{table}[h]
\begin{tabular}{ p{4cm} | l | p{5cm} }
\textbf{Befehl} & \textbf{Cmdbyte} & \textbf{Befehldaten} \\ \hline
StopAfter & 0x01 & unsigned byte Distanz (Wert in mm) \\ \hline
EventAfterDistance & 0x02 & unsigend byte Distanz (Wert in cm) \\ \hline
Run & 0x03 & unsigned byte MaxSpeed (mm/s) \\ \hline
SearchContainers & 0x04 & -\\ \hline
DoNotSearchContainers & 0x05 & - \\ \hline
Steer & 0x06 & signed byte Steerlock (not 0) \newline Positive Werte -> mehr nach rechts \\ \hline
SteerStraight \newline (entspr. Steer mit Wert 0) & 0x07 & \\ \hline
StartLeft (Route A) & 0x08 & \\ \hline
StartRight (Route B) & 0x09 & \\ \hline
End & 0xA & \\ \hline
\end{tabular}
\caption[Befehle Pi zu FRDM]{Befehle welche vom Pi an den Mikrocontroller gesendet werden können}
\label{tab:serialCommandsToFrdm}
\end{table}

Wie in der Tabelle \namerefit{tab:serialCommandsToFrdm} ersichtlich kann dem Fahrzeug eine
maximale Geschwindigkeit gesendet werden. Diese wird dann soweit möglich vom Fahrzeug übernommen,
kann aber auch unterschritten werden, beispielsweise wenn das Fahrzeug einen Container auflädt.
Ausserdem kann das Fahrzeug nach einer bestimmten Distanz gestoppt werden . Ein sofortiger Stopp
ist allerdings nicht möglich, da das Fahrzeug einen Bremsweg hat, der von der Geschwindigkeit abhängig ist.

Der Lenkungswinkel wird über die zwei
Befehle \texttt{Steer} und \texttt{SteerStraight} gesendet. Die Aufteilung ist nötig, da ein Senden
der Zahl Null zu Inkompatibilitäten geführt hat. Es wird nicht direkt ein Lenkradius gesendet, sondern die
Änderung des Lenkradius. Ein positiver Wert bedeutet hierbei ein stärkeres Lenken nach rechts. Die
Zahl Null bedeutet, dass der Lenkradius beibehalten werden soll.

Weiter kann gesetzt werden, ob nach Containern gesucht werden soll. Dies ermöglicht schnelleres
Fahren wenn kein Container gesucht werden muss. Der End Befehl wird gesendet wenn das Fahrzeug
an seiner finalen Position angekommen ist. In dieser Position kann das Auffangbecken entleeren
werden.

\begin{table}[htbp]
\begin{tabular}{ p{4cm} | l | p{5cm} }
\textbf{Befehl} & \textbf{Cmdbyte} & \textbf{Befehldaten} \\ \hline
DistanceRun & 0x01 & Wird gesendet wenn die von Befehl EventAfterDistance gesetzte Strecke abgefahren wurde\\ \hline
\end{tabular}
\caption[Befehle FRDM zu Pi]{Befehle welche vom Mikrocontroller an den Pi gesendet werden können}
\label{tab:serialCommandsToPi}
\end{table}

Vom Mikrocontroller kann nur der in Tabelle \namerefit{tab:serialCommandsToPi} ersichtliche Befehl
\texttt{DistanceRun} gesendet werden. Dieser tritt auf, wenn vorher vom Pi ein Event nach einer bestimmten
gefahrenen Strecke angefordert wurde (\texttt{EventAfterDistance}). Dies wird für Statewechsel benötigt.


\subsubsection{Umsetzung der Schnittstelle auf Raspberry Pi}


Wie in Abbildung \namerefit{fig:interfaceICommander} ersichtlich, ist die serielle Schnittstelle
durch das Interface \texttt{ICommander} definiert. Damit hatten wir die Möglichkeit, die konkrete
Implementierung durch ein Mock zu ersetzen, solange das FRDM noch nicht angeschlossen werden konnte.

Die
Klasse \texttt{SerialCommander} implementiert dieses Interface ebenfalls und stellt die Umsetzung der RS232
Schnittstelle dar. Dafür wird die Library Pi4J verwendet, welche als Freeware unter der GNU LGPL
license, Version 3.0 verfügbar ist. Pi4J erlaubt es objektorientiert auf alle I/O Funktionen des
Rasperry Pi's zuzugreifen. So ist das Versenden eines Bytes nur noch ein einzelner Aufruf auf
einer zuvor initialisierten seriellen Schnittstelle.

Die Bibliothek erlaubt ausserdem das
Empfangen von seriellen Nachrichten eventbasiert zu machen, ein pollen der Schnittstelle ist daher
nicht nötig. Ebendieser Event wird von der Klasse \texttt{SerialCommander} empfangen und, falls es sich um
einen \texttt{DistanceRun} Event handelt, an alle angemeldeten \texttt{IDistanceEventHandler} weitergegeben.

Wie die Schnittstelle auf Seite des Mikrocontrollers umgesetzt ist, ist im Kapitel
\namerefit{ssub:uart_schnittstelle_informatik} beschrieben.


\begin{figure}[htbp]
  \centering
  \includegraphics[width=0.9\columnwidth]{KlassendiagrammCommander.png}
  \caption{UML Klassendiagramm der Schnittstelle}
  \label{fig:interfaceICommander}
\end{figure}



